\section{System Girarda/Reynoldsa}\label{sec:system_f}

Przedmiotem tego rozdziału bedzie rachunek \(\lambda\) drugiego rzędu w stylu Churcha. Rozumieć należy przez to, że w \(\lambda\)-termach wiązane mogą być również zmienne typowe. System ten wprowadzony został równolegle przez J.-Y. Girarda i J. C. Reynoldsa i nazywany był przez autorów Systemem F. Odpowiada on również systemowi \(\lambda 2\) w klasyfikacji, którą zaproponował H. Barendregt. Pozwala on na formalne ujęcie pojęcia polimorfizmu parametrycznego, które znamy z języków programowania.

\subsection{Termy zależne od typów}

\begin{definicja}(Typy \(\mathbb{T}2\))
  Niech \(\mathbb{V}\) będzie przeliczalnie nieskończonym zbiorem zmiennych przedmiotowych. Zmienne te będziemy nazywali \emph{zmiennymi typowymi} i oznaczali literami alfabetu greckiego (\(\alpha, \beta, \gamma, \dots\)). Zbiór typów \(\mathbb{T}2\) Systemu F określamy w notacji BNF następującym zapisem:
  \begin{align*}
    \mathbb{T2}\ &\leftarrow\ \mathbb{V}\ |\ (\mathbb{T2}\to\mathbb{T2})\ |\ (\Pi \mathbb{V}:*.\,\mathbb{T2})
  \end{align*}
Za oznaczenia metazmiennych przebiegających zbiór typów \(\mathbb{T}2\) posłużą nam późniejsze litery alfabetu greckiego: \(\sigma,\tau,\rho,\dots\) lub następujące litery alfabetu łacińskiego: \(A,\, B,\, T\).
\end{definicja}
\begin{definicja}(Pretermy \(\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\))
  Niech \(V\) będzie przeliczalnie nieskończonym zbiorem zmiennych przedmiotowych. Zmienne te będziemy nazywali \emph{zmiennymi termowymi} i oznaczali literami alfabetu łacińskiego (\(x,\, y,\, z,\,\dots\)). Zbiór pretermów \(\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\) Systemu F określamy w notacji BNF następującym zapisem:
  \begin{align*}
      \mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\ &\leftarrow \ V\ |\ (\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\,\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}) \ |\ (\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\,\mathbb{T2}) \ |\ (\lambda V:\mathbb{T2}.\, \mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2})\ |\ (\lambda V:*.\, \mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2})
  \end{align*}
  Wyrażenia postaci \((\lambda V:*.\, \mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2})\) i \((\mathbf{\tilde\Lambda}_\mathbb{T2}\,\mathbb{T2})\) nazywamy \emph{polimorficzną abstrakcją} i \emph{polimorficzną aplikacją}, odpowiednio. O zmiennej (termowej lub typowej) występującej bezpośrednio po znaku \(\lambda\) powiemy, że jest związana.  
\end{definicja}

\begin{uwaga*}
  Zakładamy, że \(V\cap\mathbb{V}=\emptyset\).
\end{uwaga*}

\begin{konwencja*}
Stosujemy standardowe konwencje notacyjne:
\begin{easylist}
  & Opuszczamy najbardziej zewnętrzne nawiasy,
  & Aplikacja wiąże prawostronnie,
  & Aplikacja i \(\to\) wiążą mocniej niż \(\lambda-\) i \(\Pi\)-abstrakcja,
  & Kolejne \(\lambda\)- i \(\Pi\)-abstrakcje zmiennych tych samych typów mogą występować pod wspónym znakiem i wiążą prawostronnie,
  & Konstruktor typu \(\to\) wiaże prawostronnie.
\end{easylist}
  Przykładowo: \(\Pi\alpha\,\beta:*.\,\alpha\to\beta\to\alpha\ \equiv\ \Pi\alpha:*.(\Pi\beta:*.\,(\alpha\to(\beta\to\alpha))))\).
\end{konwencja*}

Wyrażenia \(\lambda\) (\(\lambda\)-termy) w Systemie F to klasy abstrakcji \(\alpha\)-konwersji. Konstrukcja ta jest analogiczna do zaprezentowanej w Rozdziale \ref{subsec:lambda_terms_untyped}. Za oznaczenia metazmiennych przebiegające zbiór wyrażeń Systemu F posłużą nam późniejsze litery alfabetu łacińskiego: \(M\), \(N\), \(P\), \(\dots\).

Oczywistemu rozszerzeniu ulega szereg pojęć z Rozdziału \ref{sec:simple_types}. Poniżej umieszczamy najistotniejsze z nich. 
%, ale aby nie wchodzić w szczegóły, ustalmy, że utożsamiać będziemy wyrażenia, które różnią się między sobią wyłącznie zmiennymi związanymi. 

  \begin{definicja}(Zbiór \(\mathrm{FV}\) zmiennych wolnych)
    Przez \(\mathrm{FV}(M)\) oznaczamy zbiór wszystkich wolnych zmiennych termowych i typowych wystepujących w \(M\in\mathbf{\Lambda}_{\mathtt{T}2}\).
    \begin{align*}
      \mathrm{FV}(x) &= {x},\\
      \mathrm{FV}(\lambda x:\sigma.\,M) &= \mathrm{FV}(\sigma)\cup(\mathrm{FV}(M)\setminus \{x\}),\\
      \mathrm{FV}(MN) &= \mathrm{FV}(M) \cup \mathrm{FV}(N),\\
      \mathrm{FV}(\lambda \alpha : *.\,M) &= \mathrm{FV}(M)\setminus \{\alpha\},\\
      \mathrm{FV}(M\sigma) &= \mathrm{FV}(M)\cup \mathrm{FV}(\sigma).
    \end{align*}
  \end{definicja}

\begin{definicja}\label{def:f_subterm}(Multizbiór \(\mathrm{Sub}\) podtermów pretermu)
  %W oczywity sposób rozszerzamy Definicję \ref{def:untyped_subterm}.
  \begin{enumerate}[label={(\arabic*)}, ref={\arabic*}]
    \setlength\itemsep{0em}
    \item \(\mathrm{Sub}(x)=\{x\}\)\label{def:untyped_subterm_1}    \item \(\mathrm{Sub}(MN)=\mathrm{Sub}(M)\cup\mathrm{Sub}(N)\cup\{M\,N\}\)\label{def:untyped_subterm_2}
    \item \(\mathrm{Sub}(M\sigma)=\mathrm{Sub}(M)\cup\{M\sigma\}\)\label{def:untyped_subterm_2}
    \item \(\mathrm{Sub}(\lambda x:\alpha.\, M) = \mathrm{Sub}(M)\cup \{\lambda x:\alpha.\, M\}\)\label{def:untyped_subterm_3}
    \item \(\mathrm{Sub}(\lambda \sigma:*.\, M) = \mathrm{Sub}(M)\cup \{\lambda \sigma:*.\, M\}\)\label{def:untyped_subterm_3}
  \end{enumerate}
\end{definicja}

  \begin{definicja}(Podstawienie) Rozszerzamy definicję podstawienia o reguły obejmujące zmienne typowe.
  \begin{align*}
    x[x/P] &= P,\\
    y[x/P] &= y,\\
    (MN)[x/P] &= M[x/P]N[x/P],\\
    (\lambda y:\sigma.\,M)[x/P] &= \lambda y:\sigma.\,M[x/P],\ \text{gdzie}\, y\not\in FV(P)\cup\{x\},\\
    (M\sigma)[x/P] &= M[x/P]\sigma,\\
    (\lambda \beta:*.\,M)[x/P] &= \lambda \beta:*.\,M[x/P],\ \text{gdzie}\ p\not\in\mathrm{FV}(P),\\
    x[\alpha/\sigma]&=x,\\
    (MN)[\alpha/\sigma] &= M[\alpha/\sigma]N[\alpha/\sigma],\\
    (\lambda y:\sigma.\,M)[\alpha/\sigma] &= \lambda y:\sigma.\,M[\alpha/\sigma],\\
    (M\rho)[\alpha/\sigma] &= M\rho[\alpha/\sigma],\\
    (\lambda \beta:*.\,M)[\alpha/\sigma] &= \lambda \beta:*.\,M[\alpha/\sigma],\ \text{gdzie}\ \beta\not\in\mathrm{FV}(\sigma)\cup\{\alpha\}.\\
  \end{align*}
  \end{definicja}

  \begin{definicja}(\(\alpha\)-konwersja) 
    Relacją \(=_{\alpha}\) (\(\alpha\)-konwersji) nazywamy najmniejszą w sensie mnogościowym zgodną relację równowazności na \(\mathbf{\tilde\Lambda}_{\mathbb{T}2}\) taką, że
    \begin{enumerate}[label=(\(\alpha\)\arabic*), ref=(\(\alpha\)\arabic*)]
      \setlength\itemsep{0em}
      \item \(\lambda x:\sigma.\,M =_\alpha \lambda y:\sigma.\,M[x/y]\), jeśli \(M[x/y]\) jest określone i \(y\not\in \mathrm{FV}(M)\).
      \item \(\lambda \alpha:*.\,M =_\alpha \lambda \beta:*.\,M[\alpha/\beta]\), jeśli \(\beta\) nie występuje w \(M\).
      \item \(\Pi \alpha:*.\,M =_\alpha \Pi \beta:*.\,M[\alpha/\beta]\), jeśli \(\beta\) nie występuje w \(M\).
    \end{enumerate}
  \end{definicja}

\begin{przyklad} Rozważmy następujące przykłady \(\alpha\)-konwertów:
  \begin{align*}
    \text{a)}\quad &\lambda \alpha:*.\,\lambda x:\alpha.\,x=_\alpha 
              & \text{b)} \quad& \Pi \alpha:*.\,\alpha\to\alpha =_\alpha\\
    &\lambda \beta:*.\,\lambda x:\beta.\, x=_\alpha 
              & &\Pi\beta:*.\,\beta\to\beta  =_\alpha\\ 
    &\lambda \beta:*.\,\lambda y:\beta.\, y. 
              & &\Pi\beta:*.\,\beta\to\beta.
  \end{align*}
\end{przyklad}

Odpowiednim modyfikacjom ulegają również pojęcia wprowadzone w Definicji \ref{def:statement_simple} i Definicji \ref{def:context_simple}.
\begin{definicja}(Stwierdzenie, deklaracja)
    \begin{enumerate}
  \setlength\itemsep{0em}
    \item Stwierdzeniem nazywamy każdy napis postaci \(M:\sigma\), gdzie \(M\in\Lambda_\mathbb{T2}\) i \(\sigma\in \mathbb{T2}\) lub \(\sigma:*\), gdzie \(\sigma\in\mathbb{T2}\).
    \item  Deklaracją nazywamy każde stwierdzenie ze zmienną typową lub zmienną termową w miejscu podmiotu.
  \end{enumerate}

\end{definicja}
\begin{definicja}(\(\lambda 2\)-kontekst, dziedzina, zakres)\label{def:f_statement}
  \begin{enumerate}[label=(E\arabic*), ref=(E\arabic*)]
  \setlength\itemsep{0em}
  \item \(\emptyset\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem; oznaczamy go parą nawiasów
    \(()\)  lub pomijamy, jeśli nie prowadzi to do niejednoznaczności.\label{def:f_context_1}
  \item Jeśli:\label{def:f_context_2}
    \begin{enumerate}
    \item \(\Gamma\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem,    \item \(\alpha\in\mathbb{V}\) jest zmienną typową taką, że \(\alpha\not\in \mathrm{dom}(\Gamma)\),
    \end{enumerate}
    to \(\Gamma, \alpha:*\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem, gdzie 
      \begin{align*} 
        \mathrm{dom}(\Gamma, \alpha:*)&=(\mathrm{dom}(\Gamma),\, \alpha),\\
        \mathrm{rg}(\Gamma, \alpha:*)&=\mathrm{rg}(\Gamma)\cup\{*\}.
      \end{align*}
  \item Jeśli:\label{def:f_context_3}
    \begin{enumerate}
     \setlength\itemsep{0em}
     \item \(\Gamma\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem,
     \item \(\rho\in\mathbb{T}2\) jest typem takim, że \(\alpha\in\mathrm{dom}(\Gamma)\) dla wszystkich \(\alpha\in\mathrm{FV}(\rho)\),
     \item \(x\in V\) jest zmienną termową taką, że \(x\not\in\mathrm{dom}\,\Gamma\),
    \end{enumerate}
      to \(\Gamma, x:\rho\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem, gdzie 
      \begin{align*} 
        \mathrm{dom}(\Gamma, x:\rho)&=(\mathrm{dom}(\Gamma), x),\\
      \mathrm{rg}(\Gamma, \alpha:*)&=\mathrm{rg}(\Gamma)\cup\{\rho\}.
      \end{align*}
      \(\mathrm{dom}(\Gamma)\) i \(\mathrm{rg}(\Gamma)\) nazywamy odpowiednio \emph{dziedziną} i \emph{zakresem} \(\lambda 2\)-kontekstu \(\Gamma\).
  \end{enumerate}
    Jeśli \(\Gamma=(a_{11}: a_{12},\,\dots,\,a_{n1}:a_{n2})\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem, to przez \(\Gamma[\alpha/\sigma]\) oznaczamy \(\lambda 2\)-kontekst, w którym jeśli \(a_{i1}\in V\), to \(a_{i2}\) zamieniamy na \(x_{i2}[\alpha/\sigma]\)  dla \(1\leq i \leq n\).
\end{definicja}

 \begin{uwaga*}
   Zauważmy, że przy powyższych rozstrzygnięciach definicyjnych nie zachodzi odpowiednik Twierdzenia \ref{thm:permutation_simple} \ref{thm:permutation_3}: nie możemy rozpatrywać dowolnych permutacji kontekstów w sądach \(\Gamma\vdash M:T\), ponieważ w myśl Definicji \ref{def:f_statement} deklaracje zmiennych termowych w poprawnie zbudowanych \(\lambda 2\)-kontekstach są uzależnione od poprzedzających je deklaracji typowych. 

\end{uwaga*}

Następujący lemat to odpowiednik Lematu \ref{thm:permutation_simple} \ref{thm:permutation_1}.
\begin{lemat}(O zwężaniu)\label{thm:thinning_f}
      Jeśli \begin{enumerate}[label=(\alph*), ref=(\alph*)]
        \setlength\itemsep{0em}
        \item \(\Gamma'\) i \(\Gamma''\) są kontekstami takimi, że \(\Gamma' \subseteq \Gamma''\)
        \item \(\Gamma'\vdash M:\sigma\)
      \end{enumerate}
      to \(\Gamma''\vdash M:\sigma\).
\end{lemat}
\begin{dowod}
  Dowód przeprowadzamy przez indukcję względem długości wyprowadzenia sądu. Szczegóły pomijamy \(\Gamma'\vdash M:\sigma\).
  \qed
\end{dowod}

\begin{przyklad}
  \begin{enumerate}[label=(\alph*), ref=(\alph*)]
    \setlength\itemsep{0em}
    \item \(\emptyset\) jest  \(\lambda 2\)-kontekstem na podstawie
      \ref{def:f_context_1}.\label{ex:f_context_a}
    \item \(\alpha:*\)  jest \(\lambda 2\)-kontekstem  na podstawie
\ref{def:f_context_2}.\label{ex:f_context_b}

    \item           \(\alpha:*,\,x:\alpha\to\alpha\)           jest
\(\lambda 2\)-kontekstem      na      podstawie      
\ref{def:f_context_3}.     Zauważmy,     że
deklaracja    \(\alpha:*\)    wysępuje   w    kontekście    przed
\(x:\alpha\to\alpha\).\label{ex:f_context_c}

    \item \(\alpha:*,\,x:\alpha\to\alpha,\,\beta:*\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem na podstawie \ref{def:f_context_2}.\label{ex:f_context_d}

    \item \(\Gamma\equiv(\alpha:*,\,x:\alpha\to\alpha,\,\beta:*,\,y:(\alpha\to\alpha)\to\beta)\) jest \(\lambda 2\)-kontekstem na podstawie \ref{def:f_context_3}. Wówczas \(\mathrm{dom}(\Gamma)=(\alpha,\,x,\,\beta,y)\) i \(\mathrm{rg}(\Gamma)=\{*,\,\alpha\to\alpha,\, \beta,\,(\alpha\to\alpha)\to\beta\}\).\label{ex:f_context_e}
  \end{enumerate}
\end{przyklad}

  \subsection{Typowanie}
  Wprowadzamy następujące reguły wyprowadzania typu:
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r c c}

    \vspace{0.5cm}
    (var) &
      \(\Gamma \vdash x:\sigma\), & jeśli \(x:\sigma\in\Gamma\)\\
    \vspace{0.5cm}

    (app) &
    {\begin{prooftree}
      \Hypo{\Gamma \vdash M:\sigma \to \tau} \Hypo{ \Gamma \vdash N:\sigma}
      \Infer2[]{\Gamma \vdash MN:\tau}
    \end{prooftree}} & \\
    \vspace{0.5cm}

    (abs) &
    {\begin{prooftree}
      \Hypo{ \Gamma, x:\sigma \vdash M:\tau }
      \Infer1[]{\Gamma \vdash (\lambda\, x:\sigma.\, M):\sigma\to \tau}
    \end{prooftree}} & \\
    \vspace{0.5cm}

    (form) &
      \(\Gamma\vdash B:*\), & jeśli \(B\in\mathbb{T}2\) i  \(\mathrm{FV}(B)\subseteq \mathrm{rg}\,\Gamma\)\\
    \vspace{0.5cm}

    (\(\Pi\)-e) &
    {\begin{prooftree}
      \Hypo{ \Gamma \vdash M:(\Pi \alpha:*.\,A)}
      \Hypo{ \Gamma \vdash B:* }
      \Infer2[]{\Gamma \vdash M B : A[\alpha/B]}
    \end{prooftree}} &
     \\
    \vspace{0.5cm}

    (\(\Pi\)-i) &
    {\begin{prooftree}
      \Hypo{\Gamma, \alpha : * \vdash M:A } 
      \Infer1[]{\Gamma \vdash \lambda \alpha:*.\,M:\Pi \alpha:*.\,A}
    \end{prooftree}} & \\
  \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{definicja}(Poprawność, typowalność)
    Powiemy, że term \(M\in\mathbf{\Lambda}_{\mathbb{T}2}\) jest \emph{poprawny} lub \emph{typowalny}, jeśli istnieje \(\lambda 2\)-kontekst \(\Gamma\) i typ \(\rho\in \mathbb{T}2\) taki, że \(\Gamma\vdash M:\rho\).
  \end{definicja}

\begin{przyklad}\label{ex:f_typing}
  \begin{enumerate}[label=(\alph*), ref=(\alph*)]
    \setlength\itemsep{0em}
    \item Niech \(\perp\ \mathrel{\equiv}\ \Pi \sigma: *.\, \sigma\) i \(\Gamma=(\beta:*,x:\perp)\).\label{ex:f_typing_1}
      % \begin{equation*}
      % \begin{fitch}
      %   \fh \beta : * & (form) \\
      %   \fa \fh x : \perp & (var) \\
      %   \fa \lambda x :\perp .\, x\ :\ \perp \to \perp & (abs) 2 \\
      %   \lambda \beta : *.\, \lambda x :\perp .\, x\ :\ \Pi \beta : *.\,\perp \to \perp & (\(\Pi\)-i) 3 \\
      % \end{fitch}
    % \end{equation*}

    % \item 
      \begin{equation*}
      \begin{fitch}
        \fh \beta : * & (form) \\
        \fa \fh x : \perp & (var) \\
        \fa x\beta\ :\ \beta & (\(\Pi\)-e) 2 1 \\
        \lambda \beta : *.\,x\beta\ :\ \underbrace{\Pi \beta:*.\,\beta}_{\perp} & (\(\Pi\)-i) 3
      \end{fitch}
    \end{equation*}
    % \item \(\Gamma=(x:\perp,\beta:*)\).
    %   \begin{equation*}
    %   \begin{fitch}
    %     \fh x : \perp & (var) \\
    %     \fa \fh \beta : * & (form) \\
    %     \fa \lambda \beta : * .\, x\ :\ \Pi \beta:*.\,\perp & (\(\Pi\)-i) 1 \\
    %     \lambda x:\perp.\,\lambda \beta:*.\, x\ :\ \perp \to \Pi \beta:*.\,\perp &  (abs) 3
    %   \end{fitch}
    % \end{equation*}

    \item \(\Gamma=(\beta:*,y:\beta, x:\perp)\).\label{ex:f_typing_2}
      % \begin{equation*}
      % \begin{fitch}
      %   \fh x : \perp & (var)\\
      %   \fa \fh \beta: * & (form)\\
      %   \fa \fa x\beta\ :\ \beta & (\(\Pi\)-e) 1 2\\
      %   \fa \lambda \beta:*.\,x\beta\ :\ \Pi \beta:*.\,\beta\ (=_\alpha \perp) & (\(\Pi\)-i) 3\\
      %   \lambda x:\perp.\lambda \beta:*.\,x\beta\ :\ \perp \to \perp  & (abs) 4
      % \end{fitch}
    % \end{equation*}
      \begin{equation*}
      \begin{fitch}
        \fh \beta: * & (form)\\
        \fa \fh y : \beta & (var) \\
        \fa \fa \fh x : \perp & (var)\\
        \fa \fa \lambda x:\perp.\,y\ : \perp \to \beta & (abs) 2\\ 
        \fa \lambda y:\beta\ x:\perp.\, y\ :\ \perp \to \beta & (abs) 4 \\
        \lambda \beta :*.\,\lambda y:\beta\ x:\perp.\, y\ :\ \Pi \beta :*.\,\perp \to \beta & (\(\Pi\)-i) 1 \\
      \end{fitch}
    \end{equation*}
%      Zauważmy, że nie istnieje \(\lambda\)-term typu \(\perp\). Typ, który nie ma inhabitantów nazywamy typem \emph{początkowym} (ang. \emph{initial}), \emph{zerowym} albo typem \emph{bottom}.
  \item Przykład \ref{ex:church_identity} ilustrował, że typy proste nie pozwalają na określenie polimorficznej identyczności. W Systemie F nie sprawia to problemów. \label{ex:f_typing_3}
      \begin{equation*}
      \begin{fitch}
        \fh \alpha : * & (form)\\
        \fa \fa x : \alpha & (var)\\
        \fa \lambda x:\alpha .\ x\ :\ \alpha\to\alpha & (abs) 2\\
        \lambda \alpha : *.\,\lambda x:\alpha.\ x\ :\ \Pi\alpha:*.\,\alpha\to\alpha & (\(\Pi\)-i) 3
      \end{fitch}
      \end{equation*}
    \item\label{ex:f_typing_4} W systemie Girarda/Reynoldsa możemy określić polimorficzne liczebniki Churcha ustalając:
      \begin{align*}
        \mathrm{Nat} &\equiv\Pi \alpha:*.\,(\alpha\to\alpha)\to\alpha\to\alpha\\
        \bar{0}      &\equiv \lambda \alpha:*.\,\lambda f:\alpha \to\alpha\ x:\alpha.\,x\\
        \bar{1}      &\equiv \lambda \alpha:*.\,\lambda f:\alpha \to\alpha\ x:\alpha.\,f x\\
        & \vdots \\ 
        \bar{n}      &\equiv \lambda \alpha:*.\,\lambda f:\alpha \to\alpha\ x:\alpha.\,\underbrace{f \dots (f}_{\text{n-razy}} x)\\
      \end{align*}
      Dla przykładu rozważmy typowanie \(\bar{2}\):
      \begin{equation*}
      \begin{fitch}
        \fh \alpha : * & (form) \\
        \fa \fh f: \alpha \to \alpha & (var) \\
        \fa \fa \fh x : \alpha & (var) \\
        \fa\fa \fa f x\ :\ \alpha & (app) 2 3 \\
        \fa \fa \fa f(f x)\ :\ \alpha  & (app) 2 1 \\
        \fa \fa \lambda x : \alpha .\, f(fx)\ :\ \alpha \to \alpha & (abs) 5 \\
        \fa \lambda f : \alpha \to \alpha .\, \lambda x :\, \alpha .\, f (fx)\ :\ (\alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha &  (abs) 6 \\
        \lambda \alpha : * .\, \lambda f : \alpha \to \alpha .\, \lambda x : \alpha .\, f (f x)\ :\ \underbrace{\Pi \alpha : * .\, (\alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha}_{\mathrm{Nat}} & (\(\Pi\)-i) 7 
      \end{fitch}
      \end{equation*}
      Za pomocą łatwej indukcji względem długości wyprowadzenia możemy przekonać się, że w istocie wszystkie polimorficzne liczebniki Churcha są typu Nat.
    \item Typować możemy również polimorficzne złożenie funkcji.\label{ex:f_typing_5}
      \begin{equation*}
      \begin{fitch}
        \fh \gamma: * & (form) \\
        \fa \fh \beta: * & (form) \\
        \fa \fa \fh \alpha : * & (form) \\
        \fa \fa \fa \fh g : \beta\to\gamma & (var) \\
        \fa \fa \fa \fa \fh f : \alpha\to\beta & (var) \\
        \fa \fa \fa \fa \fa \fh x : \alpha & (var) \\
        \fa \fa \fa \fa \fa \fa f a\ :\ \beta & (app) 5 6 \\
        \fa \fa \fa \fa \fa \fa g (f a)\ :\ \gamma & (app) 4 7 \\
        \fa \fa \fa \fa \fa \lambda x:\alpha.\,g(f a)\ :\ \alpha \to \gamma & (abs) 8 \\
        \fa \fa \fa \fa \begin{gathered}
        \lambda f:\alpha\to\beta\ x:\alpha.\ g(f a)\ :\\ (\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma \end{gathered} & (abs) 9 \\ 
        \fa \fa \fa \begin{gathered}\lambda g: \beta \to \gamma\  f:\alpha\to\beta\ x:\alpha.\ g(f a)\ :\\ (\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma\end{gathered} & (abs) 10\\ 
      \fa \fa \begin{gathered} \lambda \alpha:*.\,\lambda g: \beta \to \gamma\  f:\alpha\to\beta\ x:\alpha.\ g(f a)\ :\\ \Pi\alpha:*.(\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma\end{gathered} & (abs) 11\\ 
      \fa \begin{gathered} \lambda \beta \alpha:*.\,\lambda g: \beta \to \gamma\  f:\alpha\to\beta\ x:\alpha.\ g(f a)\ :\\ \Pi\beta\alpha:*.(\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma\end{gathered} & (abs) 12\\ 
      \begin{gathered} \lambda \gamma \beta \alpha:*.\,\lambda g: \beta \to \gamma\  f:\alpha\to\beta\ x:\alpha.\ g(f a)\ :\\ \Pi\gamma\beta\alpha:*.(\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma\end{gathered} & (abs) 13 
      \end{fitch}
      \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{przyklad}
 Jak widzimy procedura wyprowadzania typu odpowiada w istocie rekonstrukcji wyrażenia. Problem typowania w (ortodoksyjnym) stylu Churcha jest trywialny, gdyż zgodnie z Rozdziałem \ref{subsec:church_style} założyliśmy, że mamy pełną informację typową o zmiennych przedmiotowych. Czytając wyprowadzenia od dołu do góry rekonstruujemy również kontekst. Mówimy, że składnia Systemu F w stylu Churcha \emph{koduje typowanie}.
  \subsection{Redukcja}

  \begin{definicja}(\(\beta\)-redukcja)
    \(\beta\)-redukcją nazywamy najmniejszą (w sensie mnogościowym) zgodną na \(\mathbf{\Lambda}_{\mathbb{T}2}\) relację binarną \(\to_\beta\) taką, że
  \begin{align*}
    (\lambda x:\sigma.\,M)N &\to_\beta M[x/N].\\
    (\lambda \alpha:*.\,M) T &\to_\beta M[\alpha/T]
  \end{align*}
  \end{definicja}

Lemat \ref{thm:uniqueness_f} (podobnie jak Lemat \ref{thm:type_uniqueness}) zapewnia nas, że typ termu zachowuje się przy \(\beta\)-redukcji. Praktyczny sens tego twierdzenia polega na tym, że relacja posiadania tego samego typu jest zamknięta na \(\beta\)-konwersję i aby rozstrzygnąć o typie danego termu wystarczy, że znamy typ któregokolwiek jego \(\beta\)-konwersu.

\begin{lemat}(O redukcji podmiotu)\label{thm:uniqueness_f}
  Jeśli \(\Gamma\vdash M:\tau\) i \(M\to^{*}_\beta N\), to \(\Gamma\vdash N:\tau\).
\end{lemat}
\begin{dowod}
  Dowód przeprowadzamy analogicznie do dowodu Lematu \ref{thm:subject_reduction}, przez indukcję względem długości wyprowadzenia sądu \(\Gamma\vdash M:\tau\). Szczegóły pomijamy. \qed
\end{dowod}

  \begin{przyklad}
    Wróćmy do Przykładu \ref{ex:f_typing} \ref{ex:f_typing_4}. Wyprowadziliśmy w nim sąd:
    \[\vdash\lambda \alpha : * .\, \lambda f : \alpha \to \alpha .\, \lambda x : \alpha .\, f (f x)\ :\ \Pi \alpha : * .\, (\alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha\]
    Stosując lemat o zwężaniu (Lemat \ref{thm:thinning_f}), dla dowolnego \(\lambda 2\)-kontekstu \(\Gamma\) wyprowadzalny jest również sąd:
    \begin{align}
      \Gamma\vdash\lambda \alpha : * .\, \lambda f : \alpha \to \alpha .\, \lambda x : \alpha .\, f (f x)\ :\ \Pi \alpha : * .\, (\alpha \to \alpha) \to \alpha \to \alpha\tag{1}\label{ex:f_church_1}
    \end{align}
    Niech \(\Gamma\) będzie takim \(\lambda 2\)-kontekstem, że 
    \[\left\{
      \mathrm{nat}:*,\ 
      \mathrm{zero}:\mathrm{nat},\ 
      \mathrm{succ}:\mathrm{nat}\to\mathrm{nat}
    \right\} \subseteq \Gamma,
    \]
    gdzie przez nat, zero i succ oznaczamy dowolnie wybrane zmienne termowe i typowe, odpowiednio.
    Stosując regułę (\(\Pi\)-e) do (\ref{ex:f_church_1}) i \(\Gamma\vdash \mathrm{nat}:*\) otrzymujemy:
    \begin{align}
      \Gamma\vdash\lambda f : \mathrm{nat} \to \mathrm{nat}.\, \lambda x : \mathrm{nat}.\, f (f x)\ \mathrm{nat}\ :\ (\mathrm{nat} \to \mathrm{nat}) \to \mathrm{nat} \to \mathrm{nat}\tag{2}\label{ex:f_church_2}
    \end{align}
    Dalej, stosując regułę (app) do (\ref{ex:f_church_2}) i \(\Gamma\vdash \mathrm{succ}:\mathrm{nat}\to\mathrm{nat}\) mamy, że
    \begin{align}
      \Gamma \vdash \lambda x : \mathrm{nat}.\, f (f x)\ \mathrm{nat}\ \mathrm{succ}\ :\ \mathrm{nat} \to \mathrm{nat}\tag{3}\label{ex:f_church_3}
    \end{align}
    Ponownie aplikując (\ref{ex:f_church_3}) do \(\Gamma\vdash \mathrm{zero}:\mathrm{nat}\) mamy:
    \begin{align}
      \Gamma \vdash f (f x)\ \mathrm{nat}\ \mathrm{succ}\ \mathrm{zero}\ :\ \mathrm{nat} \tag{4}\label{ex:f_church_4}
    \end{align}

    Na podstawie lematu o redukcji podmiotu (Lemat \ref{thm:uniqueness_f}) widzimy, że każdy kolejny redukt w poniższym ciągu ma typ nat. 
    \begin{align*}
      \lambda \alpha : *.\,\lambda f:\alpha\to\alpha.\,\lambda x:\alpha.\,f(f x))\,\mathrm{nat\  suc\  zero} &\to_\beta\\
      \lambda f : \mathrm{nat}\to\mathrm{nat}.\,\lambda x :\mathrm{nat} .\, f\,(f\,x))\, \mathrm{suc\  zero} &\to_\beta\\
      (\lambda x:\mathrm{nat}.\,\mathrm{suc}\,(\mathrm{suc}\ x))\,\mathrm{zero} &\to_\beta \\
      \mathrm{suc}\,(\mathrm{suc}\ \mathrm{zero})&
    \end{align*}
  \end{przyklad}

Odpowiedniej modyfikacji ulega również pojęcie \(\eta\)-redukcji.
  \begin{definicja}(\(\eta\)-redukcja)
    \(\eta\)-redukcją nazywamy najmniejszą (w sensie mnogościowym) zgodną na \(\mathbf{\Lambda}_{\mathbb{T}2}\) relację binarną \(\to_\beta\) taką, że
  \begin{align*}
    \lambda x:\sigma.\,Mx &\to_\eta M,\\
    \lambda \alpha:*.\,M\alpha &\to_\eta M.
  \end{align*}
  \end{definicja}

Zachodzi oczywiście również odpowiednik Lematu \ref{thm:eta_uniqueness_simple}:
\begin{lemat}(Zachowawczość \(\eta\)-redukcji)\label{thm:eta_uniqueness_f}
  Jeśli \(\Gamma\vdash M:\tau\) i \(M\to^{*}_\eta N\), to \(\Gamma\vdash N:\tau\).
\end{lemat}
\begin{dowod}
  Dowód przeprowadzamy przez indukcję względem długości wyprowadzenia sądu \(\Gamma\vdash M:\tau\). Szczegóły pomijamy. \qed
\end{dowod}

\begin{przyklad} Zwróćmy ponownie uwagę na Przykład \ref{ex:f_typing}\ref{ex:f_typing_1}. Ponieważ \(\lambda \beta : *.\,x\beta\nobreak\to_\eta\nobreak x\), to ze względu Lemat \ref{thm:eta_uniqueness_f} wyprowadzalny jest również \(\Gamma\vdash x:\perp\).
\end{przyklad}

W odpowiednich wersjach zachodzą również Lemat \ref{thm:generation} o generowaniu, Lemat \ref{thm:subterm} o podtermie, Lemat \ref{thm:fv} o zmiennych wolnych i Lemat \ref{thm:substitution} o podstawieniu. We wszystkich przypadkach metoda dowodowa nie odbiega znacząco od odpowiedników z Rozdziałów~\ref{sec:untyped_lambda}~i~\ref{sec:simple_types}.

Kolejną istotną własnością Systemu F jest silna normalizacja \(\beta\)-redukcji.

\begin{twierdzenie}(O silnej normalizacji)
  Jeżeli \(\Gamma\vdash_\mathbb{T}M:\tau\), to \(M\in\mathrm{SN_\beta}\).
\end{twierdzenie}
\begin{dowod}
  Metoda polegająca na naiwnym uogólnieniu dowodu z Rozdziału \ref{subsec:strong_normalization} przez interpretację typów polimorficznych jako zbioru wszystkich możliwych podstawień za zmienne typowe prowadzi do błędnego koła w definiowaniu. Interesujące rozwiązanie (metodę \emph{kandydatów}) bazujące na wynikach z Rozdziału \ref{subsec:strong_normalization} pochodzące od J.-Y Girarda można znaleźć w \cite[Rozdział 11.5]{Urzyczyn2006} i \cite[Rozdział 6]{Girard:1989:PT:64805}. Szczegóły pomijmamy.
%  Metoda dowodu jest analogiczna do przedstawionej w Rozdziale \ref{subsec:strong_normalization}. Szczegółowe uzupełnienie dowodu można znaleźć w \cite[Rozdział 11.5]{Urzyczyn2006}.\qed
\end{dowod}

\begin{wniosek*}
  Ponieważ wszystkie typowalne termy w Systemie F mają skończone ciągi redukcji, to kombinator punktu stałego
  \[ \mathrm{fix} : \Pi \alpha:*.\,(\alpha\to\alpha)\to \alpha \]
nie jest typowalny w tym systemie.
\end{wniosek*}

Jako Fakt \ref{fact:cr_f} przedstawimy własność Churcha-Rossera upewniającą nas, że \(\beta\)-redukcja, bez względu na przyjętą strategię, zawsze prowadzi do tych samych rezultatów, a zatem ma sens obliczeniowy. Fakt ten otrzymujemy jako wniosek z lematu Newmana (Twierdzenie \ref{thm:newman_lemma}), wykazując, że \(\beta\)-redukcja ma słabą własność Churcha-Rossera (WCR) \cite[Twierdzenie 11.2.12]{Urzyczyn2006}.

\begin{fakt}(Własność Churcha-Rossera)\label{fact:cr_f}
  Relacja \(\beta\)-redukcji ma własność CR.
\end{fakt}

%\subimport{includes/chapters/}{l2_semantics.tex}
% O generowaniu
% O podtermie
% O zmiennych wolnych
% O podstawieniu
% Redukcja podmiotu
% Zachowawczość \(\eta\)-redukcji
% Własność Churcha-Rossera

\subimport{includes/chapters/}{l2_summary.tex}
